\documentclass[oneside]{report}

% the following two lines invoke LaTeX russification
% in the form currently used on math.botik.ru:
\usepackage{cyrsam}
\usepackage{russiankoi}

\usepackage{amsfonts,amssymb,latexsym}
\pagestyle{headings}
\textwidth=16.5cm
\textheight=21.5cm
\oddsidemargin=0mm
\evensidemargin=0mm
\topmargin=0mm
\headsep=10mm
\parindent=18pt
\newcommand{\skr}{\hskip 0.5pt}

\begin{document}
\centerline {\bf ПРОСТЫЕ ЭЛЕМЕНТЫ ГАУССОВА КОЛЬЦА}
\vskip 20pt
Постараемся описать все простые элементы кольца $ \mathbb Z\skr [i] $.
Пусть $ s = a + b\skr i $ --- один из них. Обозначим через $ \delta $
наибольший общий делитель координат $ a $ и $ b $. Тогда
  $$ a = \delta\skr c, \quad b = \delta\skr d, $$
где $ c,d \in \mathbb Z $, так что
  $$ s = \delta\skr t, \eqno (1) $$
где $ t = c + d\skr i $, причём $ (c,d) = 1 $. Так как $ s $ --- простой
элемент, то или $ \delta $ или $ t $ является единицей кольца $ \mathbb
Z\skr [i] $. В соответствии с этим нам нужно рассмотреть два случая. Сна%
чала предположим, что единицей является $ t $. Тогда с точностью до ассо%
циированности $ s $ совпадает с натуральным числом $ \delta $. Очевидно,
что, если $ \delta $ --- составное натуральное число, то и $ s $ не может
быть простым. Поэтому $ \delta $ --- простое число (в кольце $ \mathbb
Z $). Но будет ли оно простым в кольце $ \mathbb Z\skr [i] $? Равенство
  $$ 5 = (2 + i)(2 - i) $$
показывает, что не обязательно.

Мы пришли к следующей задаче. Пусть $ p $ --- простое натуральное число.
При каких условиях оно будет простым элементом кольца $ \mathbb Z \skr
[i] $? Исчерпывающий ответ на этот вопрос даётся следующей теоремой.

{\sc Теорема 1.} {\it Простое натуральное число} $ p $ {\it является со%
ставным элементом кольца} $ \mathbb Z\skr [i] $ {\it тогда и только тог%
да, когда} $ p $ {\it можно представить в виде суммы двух квадратов}
$$ p = x^2 + y^2  \eqno (2) $$
{\it целых чисел} $ x,y $.

{\sc Доказательство.} Пусть $ p $ --- составной элемент кольца $ \mathbb
Z\skr [i] $. Тогда существуют такие необратимые элементы $ x + y\skr i,
u + v\skr i \in \mathbb Z\skr [i] $, что
  $$ p = (x + y\skr i)(u + v\skr i) $$

Переходя в этом равенстве к нормам, получим
  $$ p^2 = (x^2 + y^2)(u^2 + v^2) $$
Так как элементы $ x + y\skr i $ и $ u + v\skr i $ необратимы, то их нор%
мы отличны от единицы и, следовательно ($ p $ --- простое число!), обе
они равны $ p $. Поэтому, в частности, выполняется равенство (2).

Обратно, если при каких-то целых $ x,y $ верно равенство (2), то $ p $
можно разложить в произведение
  $$ p = (x + y\skr i)(x - y\skr i) $$
двух сопряжённых элементов, норма каждого из которых равна $ p $. Теорема
полностью доказана.

Например, число 5, как мы уже видели, есть составной элемент кольца
$ \mathbb Z\skr [i] $, а вот число 7 является простым элементом этого ко%
льца, так как равенство
  $$ x^2 + y^2 = 7 $$
невозможно при целых $ x,y $.

В дополнении к теореме отметим, что, если
  $$ N_{\mathbb C}(s) = p, $$
где $ p $ --- простое натуральное число, то $ s $ --- простой элемент
кольца $ \mathbb Z\skr [i] $. В самом деле, если бы он разлагался в про%
изведение двух необратимых элементов, то произведение их норм было бы
равно простому числу $ p $, что невозможно. По этой причине, например,
числа $ 2 - 3\skr i $ и $ -1 + 4\skr i $ являются простыми в $ \mathbb
Z\skr [i] $.

Теперь рассмотрим второй случай, когда в равенстве (1) единицей является
$ \delta $, то есть попросту $ \delta = 1 $. Тогда
  $$ s = a + b\skr i, $$
где $ (a,b) = 1 $. Норма $ N_{\mathbb C}(s) = a^2 + b^2 $ является неко%
торым натуральным числом, которое можно представить в виде произведения
простых чисел. Пусть $ p $ --- одно из них. Тогда
  $$ p \mid (a^2 + b^2) $$

Так как числа $ a $ и $ b $ взаимно просты, то существуют такие целые
числа $ u $ и $ v $, что
  $$ u\skr a + v\skr b = 1 $$
Обозначим также
  $$ v\skr a - u\skr b = A $$

Два последних равенства равносильны одному комплексному соотношению
  $$ (a + b\skr i)(v + u\skr i) = A + i, $$
из которого следует, что
  $$ (a^2 + b^2)(u^2 + v^2) = A^2 + 1 $$

Таким образом, простой делитель $ p $ нормы $ N_{\mathbb C}(s) $ должен
делить число вида $ A^2 + 1 $:
  $$ p \mid (A^2 + 1) \eqno (3) $$
при некотором целом $ A $. Следующая теорема проясняет вопрос, какие про%
стые числа удовлетворяют условию (3).

{\sc Теорема 2.} {\it Пусть} $ n $ {\it и} $ A $ --- {\it натуральные чи%
сла и} $ n $ {\it делит} $ A^2 + 1 $. {\it Тогда существуют такие целые
числа} $ x $ {\it и} $ y $, {\it что} $ n = x^2 + y^2 $.

{\sc Доказательство.} Разложим частное $ A/n $ в (конечную) цепную дробь.
Пусть $ {P_m} $ и $ {Q_m} $ --- последовательности соответственно числи%
телей и знаменателей подходящих дробей этой цепной дроби. Обозначим через
$ m $ такое натуральное число, что $ Q_m < \sqrt{n}, \; Q_{m+1} \geqslant
\sqrt{n} $, и пусть $ P_m = z,\; Q_m = x $. Тогда, так как
  $$ \left\vert\frac{A}{n} - \frac{z}{x}\right\vert \leqslant
     \left\vert\frac{P_{m+1}}{Q_{m+1}} - \frac{P_m}{Q_m}\right\vert
     = \frac{1}{Q_m Q_{m+1}}, $$
то
  $$ \vert A\skr x - n\skr z \vert \leqslant \frac{n}{Q_{m+1}}
     \leqslant \sqrt{n} $$

Обозначим $ A\skr x - n\skr z = y $. Тогда сумма квадратов
  $$ x^2 + y^2 = (1 + A^2)x^2 - 2\skr A\skr x\skr z\skr n + z^2 n^2 $$
по условию теоремы делится на $ n $. В то же время, так как $ x <
\sqrt{n},\; \vert y \vert \leqslant \sqrt{n} $, то
  $$ 0 < x^2 + y^2 < 2\skr n $$
Поэтому $ x^2 + y^2 = n $ и теорема доказана.

Вернёмся к исследованию простых делителей нормы $ N_{\mathbb C}(s) $ в
случае $ (a,b) = 1 $. Из доказанной теоремы следует, что любой такой про%
стой делитель может быть представлен в виде (2). Поэтому, например, про%
стое число 7 не может быть делителем $ N_{\mathbb C}(s) $.

Теперь мы должны сделать решающий шаг --- доказать, что за каждым простым
делителем нормы $ N_{\mathbb C}(s) $ скрывается простой делитель числа
$ s $. Следующая теорема поможет нам в этом. Заметим, что её формулировка
не включает в себя требования взаимной простоты координат числа $ s $.

{\sc Теорема 3.} {\it Пусть} $ s = a + b\skr i $ {\it --- простой элемент
кольца} $ \mathbb Z\skr [i] $ {\it с нормой}
  $$ N_{\mathbb C}(s) = a^2 + b^2 $$
{\it Если норма} $ N_{\mathbb C}(s) $ {\it делится на простое число}
$ p $, {\it представимое в виде суммы квадратов двух целых чисел} $ p =
x^2 + y^2 $, {\it то элемент} $ s $ {\it делится в кольце} $ \mathbb Z
[i] $ {\it или на} $ x + y\skr i $, {\it или на} $ x - y\skr i $.

{\sc Доказательство.} Рассмотрим очевидное равенство
  $$ x^2 (a^2 + b^2) - a^2 (x^2 + y^2) =
     (x\skr b - y\skr a)(x\skr b + y\skr a), $$
левая часть которого по условию теоремы делится на $ p $. Так как $ p $
--- простое число, то на него должен делиться один из сомножителей пра%
вой части. Чтобы не рассматривать подряд два почти одинаковых случая,
мы объединим их в один, используя знаки $ \pm $ и $ \mp $. Итак, пред%
положим, что
  $$ p \mid (x\skr b \pm y\skr a) $$

Тогда, так как
  $$ (x \pm y\skr i)(a + b\skr i) =
     (x\skr a \mp y\skr b) + (x\skr b \pm y\skr a) i, $$
то
  $$ (x^2 + y^2)(a^2 + b^2) =
     (x\skr a \mp y\skr b)^2 + (x\skr b \pm y\skr a)^2 $$

В полученном равенстве левая часть и второе слагаемое правой части де%
лятся на $ p $. Поэтому на $ p $ делится и первое слагаемое правой час%
ти, так что можно написать
  $$ \left \{ \begin{array}{l}
     x\skr a \mp y\skr b = u\skr p \\
     x\skr b \pm y\skr a = v\skr p,
     \end{array} \right. $$
где $ u,v $ --- некоторые целые числа. Полученные равенства можно рас%
сматривать как систему уравнений относительно $ a $ и $ b $, из которой
находим
  $$ a = x\skr u \pm y\skr v, \quad b = x\skr v \mp y\skr u, $$
что равносильно одному комплексному равенству
  $$ a + b\skr i = (x \mp y\skr i)(u + v\skr i), $$
из которого видно, что $ s $ делится на $ x \mp y\skr i $. Теорема доказа%
на.

Ещё раз вернёмся к исследованию простых элементов кольца $ \mathbb Z \skr
[i] $. Из доказанной только что теоремы следует, что, если $ s = a + b
\skr i $ --- простой элемент и $ (a,b) = 1 $, то норма $ N_{\mathbb C}(s) $
не может быть составным числом и равна, следовательно, некоторому простому
числу.

Таким образом, элемент $ s \in \mathbb Z\skr [i] $ может быть простым в
двух случаях: когда он (с точностью до ассоциированности) совпадает с про%
стым числом $ q \in \mathbb Z $, не представимым в виде суммы квадратов
двух целых чисел, или когда его норма $ N_{\mathbb C}(s) $ является прос%
тым числом $ p \in \mathbb Z $ (представимым, очевидно, в виде суммы двух
квадратов).

Нам осталось выяснить, какие простые числа могут быть представлены в виде
суммы двух квадратов, а какие --- нет. Что касается единственного чётного
простого числа, то
  $$ 2 = 1^2 + 1^2, $$
чему соответствует разложение
  $$ 2 = (1 + i)(1 - i) $$
на простые в $ \mathbb Z\skr [i] $ множители, ассоциированные между со%
бой:
  $$ 1 + i = i\skr (1 - i) $$
Отсюда следует, что число 2 ассоциировано в кольце $ \mathbb Z\skr [i] $
с квадратом:
  $$ 2 = i\skr (1 - i)^2 $$

Перейдём к нечётным простым числам. Нас интересует вопрос об их предста%
вимости в виде суммы двух квадратов. Оказывается, решающее значение здесь
имеет остаток от деления такого числа на 4. С этой точки зрения множество
нечётных простых чисел распадается на два класса. К первому классу отно%
сятся простые числа вида
  $$ q = 4\skr m - 1, \eqno (4) $$
а ко второму --- вида
  $$ p = 4\skr l + 1 \eqno (5) $$
при  натуральных $ m $ и $ l $. К числам первого класса относятся простые
$ 3, 7, 11, 19,\ldots $, к числам второго класса --- $ 5, 13, 17, 29,
\ldots $.

Докажем, что простое число $ q $ вида (4) не может быть представлено в
виде суммы двух квадратов. Предположим противное, то есть
  $$ q = x^2 + y^2 $$
Так как $ q $ --- нечётное число, то одно из чисел $ x,y $ должно быть
чётным, а другое нечётным. Пусть, например, $ x $ чётно, а $ y $ нечётно.
Тогда
  $$ x = 2\skr j, \quad y = 2\skr k + 1 $$
при некоторых целых $ j $ и $ k $. Следовательно,
  $$ x^2 + y^2 = 4\skr (j^2 + k^2 + k) + 1, $$
что не является числом вида (4).

А вот любое простое число $ p $ вида (5), напротив, может быть представ%
лено суммой двух квадратов. В силу теоремы 2 нам достаточно доказать су%
ществование такого целого $ A $, что $ A^2 + 1 $ делится на $ p $. Иначе
говоря, мы должны установить разрешимость сравнения
  $$ A^2 + 1 \equiv 0 \bmod p \eqno (6) $$

Заметим, что, в силу малой теоремы Ферма, сравнение
  $$ X^{4l} - 1 \equiv 0 \bmod p $$
имеет $ 4\skr l $ различных решений. Так как
  $$ X^{4l} - 1 = (X^{2l} - 1)(X^{2l} + 1), $$
то любое целое число, не делящееся на $ p $, является решением одного из
двух сравнений
  $$ X^{2l} - 1 \equiv 0 \bmod p, \qquad X^{2l} + 1 \equiv 0 \bmod p $$

Так как первое из них не может иметь более $ 2\skr l $ различных решений,
то второе обязано иметь решения. Пусть $ X_0 $ --- одно из них. Тогда,
полагая $ A = X_0^l $, мы получим целое число $ A $, удовлетворяющее
сравнению (6).

Теперь, наконец-то, мы можем дать окончательный список простых элементов
кольца $ \mathbb Z\skr [i] $. Во-первых, это числа
  $$ \pm q,\; \pm q\skr i, $$
где $ q $ --- простое число вида $ q = 4\skr m - 1 $.

Во-вторых, это элементы
  $$ \pm (1 \pm i) $$
с нормой 2, попарно ассоциированные между собой.

В-третьих, это числа $ s = a + b\skr i $ с нормой
  $$ N_{\mathbb C}(s) = p, $$
где $ p $ --- простое число вида $ p = 4\skr l + 1 $.

\end{document}
